
\medskip

\begin{enumerate}
\item %Entre 1998 et 2020, en France \np{18221965} accouchements ont été recensés, parmi lesquels
%\np{293898} ont donné naissance à des jumeaux et \np{4921} ont donné naissance à au moins trois enfants.
	\begin{enumerate}
		\item %Avec une précision de 0,1\,\% calculer parmi tous les accouchements recensés, le pourcentage d'accouchements donnant naissance à des jumeaux sur la période 1998-2020.
		On a $\dfrac{\np{4921}}{\np{18221965}} \approx \np{0,0161} \approx 1,6\,\%$.
		\item %Vérifier que le pourcentage d'accouchements qui ont donné naissance à au moins trois enfants est inférieur à 0,1\,\%.
De même $\dfrac{\np{4921}}{\np{18221965}} \approx \np{0,0003}< 0,001$ soit moins de 0,1\,\%.
%On considère alors que ce pourcentage est négligeable.

%On appelle accouchement ordinaire, un accouchement donnant naissance à un seul enfant.
%
%On appelle accouchement double, un accouchement donnant naissance à exactement deux
%enfants.
%
%On considère dans la suite de l'exercice qu'un accouchement est soit ordinaire, soit double.
%
%La probabilité d'un accouchement ordinaire est égale à $0,984$ et celle d'un accouchement double
%est alors égale à $0,016$.
%
%Les probabilités calculées dans la suite seront arrondies au millième.
	\end{enumerate}
\item %On admet qu'un jour donné dans une maternité, on réalise $n$ accouchements.

%On considère que ces $n$ accouchements sont indépendants les uns des autres.

%On note $X$ la variable aléatoire qui donne le nombre d'accouchements doubles pratiqués ce jour.
	\begin{enumerate}
		\item %Dans le cas où $n =  20$, préciser la loi de probabilité suivie par la variable aléatoire $X$ et calculer la probabilité qu'on réalise exactement un accouchement double.
Les 20 accouchements sont des évènements indépendants et la probabilité d'avoir une naissance est égale à 0,016, donc la variable $X$ suit une loi binomiale 

$\mathcal{B}(20~;~0,016)$.

On a $p(X = 1) = 20 \times 0,016 \times 0984^{19} \approx \np{0,2355}$ soit 0,236 au millième près.
		\item %Par la méthode de votre choix que vous expliciterez, déterminer la plus petite valeur de $n$ telle que $p(X \geqslant 1) \geqslant 0,99$.
		
On a $p(X \geqslant 1) = 1 - p(X = 0) = 1 - 0,984^n \times 0,016^0  = 1 - 0,984^n$.

Il faut donc résoudre l'inéquation :

$1 - 0,984^n \geqslant 0,99 \iff 0,01 \geqslant 0,984^n \iff$ (par croissance de la fonction logarithme népérien) $\ln 0,01 \geqslant n \ln 0,984 \iff n \geqslant \dfrac{\ln 0,01}{ \ln 0,984}$ soit $n \geqslant 285,5$. Donc en moyenne, sur 286 accouchements il y a un accouchement double.

%Interpréter le résultat dans le contexte de l'exercice.
	\end{enumerate}
\item Dans cette maternité, parmi les naissances double, on estime qu'il y a 30\,\% de jumeaux
monozygotes (appelés \og  vrais jumeaux \fg{} qui sont obligatoirement de même sexe : deux garçons ou deux filles) et donc 70\,\% de jumeaux dizygotes (appelés \og  faux jumeaux \fg, qui
peuvent être de sexes différents: deux garçons, deux filles ou un garçon et une fille).

Dans le cas de naissances doubles, on admet que, comme pour les naissances ordinaires, la probabilité d'être une fille à la naissance est égale à $0,49$ et que celle d'être un garçon à la
naissance est égale à $0,51$.

Dans le cas d'une naissance double de jumeaux dizygotes, on admet aussi que le sexe du
second nouveau--né des jumeaux est indépendant du sexe du premier nouveau-né.

On choisit au hasard un accouchement double réalisé dans cette maternité et on considère les évènements suivants :

\begin{itemize}
\item[$\bullet~~$]$M$ : \og  les jumeaux sont monozygotes \fg{} ;
\item[$\bullet~~$]$F_1$ : \og  le premier nouveau--né est une fille \fg{} ;
\item[$\bullet~~$]$F_2$ : \og  le second nouveau--né est une fille \fg.
\end{itemize}

\emph{On notera $p(A)$ la probabilité de l'évènement $A$ et $\overline{A}$ l'évènement contraire de $A$.}

\begin{center}
\pstree[treemode=R,nodesepA=0pt,nodesepB=2.5pt,treesep = 1cm,levelsep=2.5cm]{\TR{}}
{\pstree{\TR{$M$~~}\naput{0,3}}
	{\pstree{\TR{$F_1$}\naput{0,49}}
		{\TR{$F_2$}\naput{1}	
		}
	\pstree{\TR{$\overline{F_1}$~}\naput{0,51}}
		{\TR{$\overline{F_2}$}\nbput{1}	
		}
	}
\pstree{\TR{$\overline{M}$~~}\nbput{0,7}}
	{\pstree{\TR{$F_{1}$~}\naput{0,49}}
		{\TR{$F_2$}\naput{0,49}
		\TR{$\overline{F_2}$}\nbput{0,51}
		}
	\pstree{\TR{$\overline{F_1}$~}\naput{0,51}}
		{\TR{$F_2$}\naput{0,49}
		\TR{$\overline{F_2}$}\nbput{0,51}
		}
	}
}
\end{center}
\smallskip

	\begin{enumerate}
		\item %Recopier puis compléter l'arbre pondéré ci-dessus.
Voir ci-dessus
		\item %Montrer que la probabilité que les deux nouveaux--nés soient des filles est \np{0,31507}.
On a en suivant les première et troisième branche de l'arbre pondéré :

$p\left(F_1 \cap F_2 \right) = 0,3 \times 0,49 \times 1 + 0,7 \times 0,49 \times 0,49 = 0,147 + \np{0,16807} = \np{0,31507} \approx 0,316$.
		\item %Les deux nouveaux-nés sont des jumelles. Calculer la probabilité qu'elles soient monozygotes.
Sachant que les nouveaux-nés sont des jumelles, la probabilité qu'elles soient monozygotes est la probabilité conditionnelle :

$p_{F_1 \cap F_2} (M) = \dfrac{p(M \cap (F_1 \cap F_2))}{p(F_1 \cap F_2)} = \dfrac{0,3 \times 0,49 \times 1}{\np{0,31507}} \approx \np{0,4665}$ soit 0,467 au millième près.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}

\bigskip

